**3248. – Mercurialis annua** L. – //Foirolle, Ramberge//. – Plante annuelle de 10-50 cm, glabrescente, à racine pivotante ; tige herbacée, rameuse et feuillée dès la base ; feuilles d'un vert clair, molles, ciliées, pétiolées, ovales ou ovales-lancéolées, lâchement crénelées-dentées, ordinairement arrondies à la base ; //fleurs mâles en glomérules formant un épi assez long, les femelles solitaires et subsessiles ; capsule //large de 3-4 mm, //hispides à poils épaissis à la base ; graines petites, ovoïdes, //gris clair.
Varie, dans le Midi, à fleurs monoïques, les mâles pédonculées au milieu des femelles subsessiles (M. ambigua L.) ; à plante plus petite, feuilles glabres et à peine dentées, capsule peu hérissée (M. huetii Hanry).
Lieux cultivés et incultes, dans toute la France et en Corse. – Europe ; Asie occidentale ; Afrique septentrionale. = Avril-novembre. – Plante émolliente et laxative.